違規銷毀檔案 警務處最多

違規銷毀檔案 警務處最多

港聞

檔案處前處長朱福強

【本報訊】政務司司長辦公室昨日書面回覆立法會議員提問，透露檔案處於2016至17年度，共接獲30宗有關政府部門涉及遺失或未經授權情況下銷毀檔案，並違反檔案管理強制性規定的報告。文件顯示，當中近半數違規個案屬警務處，佔13宗，其中12宗個案涉及檔案遺失。另外，警務處於去年亦有1,245個檔案在未經授權情況下被銷毀。
根據檔案處的檔案管理強制性規定，政府部門如遇有檔案遺失或未經授權銷毀的事故，須立即向所屬部門檔案經理及檔案處報告，部門檔案經理亦須在3個月內向檔案處遞交調查報告，處方因應報告結果，建議有關部門採取適當措施。

毀1,245檔案

根據立法會文件顯示，在2016至17年度，檔案處共接獲30宗有關各政府部門違反上述檔案管理規定的報告，均涉及遺失或未經授權銷毀檔案。當中以警務處的違規情況最為嚴重，共有13宗，為各部門之首，其中12宗屬遺失檔案，另1宗為在未經授權情況下銷毀檔案。消防處則有4宗違規個案。檔案處亦分別接獲屋宇署、廉政公署及勞工處等8個部門的違規報告。
而檔案處在過去3年共接獲8宗有關政府部門未經授權情況下銷毀檔案的報告，在去年共接獲4宗，包括教育局、消防處、路政署及警務處，其中有關警務處的報告，更涉及1,245個檔案在未經授權下被銷毀，較其他部門銷毀檔案的數量多。
檔案處前處長朱福強表示，上述情況並不罕見，亦會持續地發生，質疑文件顯示的個案有機會僅屬冰山一角，「部門做錯咗，可以唔同你匯報，檔案處亦都冇可能知道晒所有檔案嘅處理情況」。他續指，要徹底解決問題，政府必須設立檔案法，亦建議檔案處應全面檢討檔案的管理模式，進行檔案普查，並為各部門制訂業務檔案的存廢時間表，記錄在數據庫，才能有效監管所有檔案。
■記者紀靜雯

今年有個部門遺失咗幾百萬個,應該爬警犬頭

都係當1宗。

之後唔會架喇
因為一開始就唔會出現檔案